《同囚》：扭曲人性的懲教制度／林兆彬

《同囚》：扭曲人性的懲教制度／林兆彬

最近在香港上映的港產片《同囚》，雖然只有很少人談論，放映場次亦不多，但筆者認為它是繼《一念無明》之後，今年另一齣非常值得觀看的港產片。

故事講述游學修飾演的古惑仔頭目阿凡因襲警而被判入勞教中心。入獄後三日，阿凡忍受不住獄中教官的殘暴對待而決定自殺。獲救之後，他為了出獄探望病危中的外婆，忍辱偷生，希望能夠盡快完成刑期。而關楚耀飾演的教官具有社工背景，相信「懲」與「教」分開、人可以改過自新，相對來說是一位較善良的教官，十分照顧阿凡，但中途開始質疑自己的信念。

進入沙咀勞教中心是代替監禁的刑罰，只適用於 14 至 24 歲的男性犯人。而我們一直都有聽說過，勞教中心其實比成年人的監獄更恐怖。戲中主角所經歷的事情取材自戲中演員麥以馬的真實經歷，而其他飾演囚犯的演員，有不少都是近十年曾經入過勞教中心服刑的前學員，所以感覺十分寫實。

對港產片來說，監獄片並不是罕見的題材，例如《監獄風雲》、《女子監獄》和較近期的《壹獄壹世界》都是一些例子。但今次《同囚》想探討的題目和角度都很少見，像一套揭秘式的電影。明顯地，電影為少年犯的人權發聲，讓觀眾關注勞教中心虐待犯人的問題和反思整個懲教制度，十分有意義，彌補了電影的其他不足（例如平鋪直敍、欠缺藝術修辭和電影技巧）。

電影戲名《同囚》改得十分好，筆者認為有兩個意思。第一，「同囚」是指囚犯與教官其實都是一同被囚禁在監獄，兩者同樣被勞教中心的懲教制度扭曲了人性，游學修（囚犯）與關楚耀（教官）雙人領銜主演；第二，「同囚」也可被理解成觀眾坐在戲院內，觀看囚犯被虐待，有種親身被囚禁在監獄的感覺，感受到囚犯的痛苦。

電影的資料搜集非常充足，資料來源是曾經入過勞教中心服刑的前學員以及一些前教官，相信十分反映實況。勞教中心的教官比「黑警」更可怕，經常執行的「極端家法」，例如虐打、當眾侮辱、要求用手指刷屎漬然後當牙膏刷牙、冬青膏塗下體等等，甚至將囚犯當成是自己情緒發洩的工具，讓筆者看得十分憤怒。難道犯人就沒有人權嗎？懲教的底線為何？為何教官有權執行私刑？

最後，筆者送上香港政府為勞教中心拍攝的宣傳片，觀看完之後，或許你會覺得十分諷刺。其實，香港政府官員是不是應該要回應一下《同囚》的劇情是否屬實？會否展開調查呢？

【資料補充】
《蘋果日報》5月13日報道：
《同囚》最初曾以「真人真事改編」宣傳，最終刪去字眼。有消息指，懲教署曾致函電影片主，表示會「密切注視電影」，而片主最終亦將「真人真事改編」宣傳字眼刪去。《蘋果》致電《同囚》監製梁鴻華，求證是否真有其事，梁鴻華回覆稱：「啲人誇張咗。懲教署冇俾任何壓力，只係善意提醒，如果講到『真人真事』會牽涉到某啲人嘅屋企人，如果唔係事實，會令到佢哋困擾，唔係想傷害任何人。

分類：生活, 藝術

Tagged as: 電影, 影評

坐得監本身就係人性扭曲左啦

根本就係隱藏規則 如果大家知道坐尸廿